const t="MB 25",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{বাক্যে গৌণ কর্মের সঙ্গে সাধারণত কোন বিভক্তি বসে}?$",image:null,optionA:"$\\text{কে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{র}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{এর}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:2,question:"$'\\text{চলন্ত ট্রেন থেকে লাফ দিয়ো না}।'-\\text{বাক্যটিতে}'\\text{চলন্ত}' \\text{কোন জাতীয় বিশেষণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{নির্দিষ্টতাবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{গুণবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অবস্থাবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:3,question:"$\\text{নিচের কোন শব্দে}'\\text{অভি}' \\text{উপসর্গটি}'\\text{উত্তম}' \\text{অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অভিজ্ঞ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অভিমান}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অভিমত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অভিজাত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$\\text{শক্ত তালু ও উপরের পাটির দাঁতের মধ্যবর্তী উত্তল অংশকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ওষ্ঠ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মূর্ধা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দন্তমূল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নাসিকা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:5,question:"$\\text{কর্তা নিজেই কোনো কাজ করেছে}, \\text{এ ভাবটি জোর দিয়ে বোঝানোর জন্য যে ধরনের সর্বনাম ব্যবহার করা হয় তা হলো}-$",image:null,optionA:"$\\text{উনি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{স্বয়ং}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যে}-\\text{সে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:6,question:"$\\text{নিচের কোন বাক্যে প্রশংসা আবেগ ব্যবহারকরা হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাহ}, \\text{চমৎকার লিখেছ}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উহ্}, \\text{কী বিপদে পড়া গেল}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হায় হায়}, \\text{ওর এখন কী হবে}!$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ওগো}, \\text{তোরা জয়ধ্বনি কর}।$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:7,question:"$\\text{যেসব স্বরধ্বনি পুরোপুরি উচ্চারিত হয় না}, \\text{তাদেরকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{হ্রস্বস্বর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অর্ধস্বর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দীর্ঘস্বর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পূর্ণস্বর}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:8,question:"$\\text{রূপতত্ত্বে বিশেষ গুরুত্ব পায় কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্যের আলোচনা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়া বিশেষণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শব্দ গঠন প্রক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রিয়া বিশ্লেষণ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:9,question:"$'\\text{অসহায়কে সাহায্য করো}।' \\text{এই বাক্যে}'\\text{অসহায়কে}' \\text{কোন কারক}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্ম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্তা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{করণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অধিকরণ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:10,question:"$\\text{আকাশ শব্দের প্রতিশব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{আগুন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অন্তরীক্ষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ইচ্ছা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পৃথিবী}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:11,question:"$\\text{নিচের কোন বাক্যটি সাধারণ বর্তমান কালের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{সূর্য পূর্বদিকে ওঠে}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তারা বাড়ি ফিরেছে}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সকলের মঙ্গল হোক}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভালোভাবে পৌঁছে যেয়ো}।$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:12,question:"$\\text{নিচের কোন শব্দটি নিত্য নারীবাচকের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ভাইঝি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিধবা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শ্রীমতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কনে}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:13,question:"$\\text{যে}-\\text{সে},\\text{যারা}-\\text{তারা}, \\text{যখন}-\\text{তখন প্রভৃতি সাপেক্ষ সর্বনাম এবং যোজক দিয়ে যখন অধীন বাক্যগুলো যুক্ত থাকে}, \\text{তখন তাকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সরল বাক্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জটিল বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যৌগিক বাক্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাপেক্ষ বাক্য}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:14,question:"$\\text{নিচের কোনটি বিবৃতিবাচক বাক্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমাকে একটি কলম দাও}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তোমার নাম কী}?$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তারা তোমাদের ভোলেনি}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দারুশ}! \\text{আমরা জিতে গিয়েছি}।$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:15,question:"$\\text{বাংলা ভাষার নিজস্ব লিপির নাম কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{ব্রাহ্মী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কুঠিল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মণিপুরি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাংলা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:16,question:"$\\text{উৎস বিবেচনায় বাংলা শব্দভান্ডারকে কয় শ্রেণিতে বিভক্ত করা যায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:17,question:"$\\text{কারক বোঝাতে পদের সঙ্গে যেসব শব্দাংশ যুক্ত থাকে সেগুলোকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বলক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিভক্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রত্যয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উপসর্গ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:18,question:"$\\text{নিচের কোনটি কৃদন্ত শব্দের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{পানসে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লাপট}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কাটতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চতুর্থ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:19,question:"$\\text{নিচের কোনটি গুণ}-\\text{বিশেষ্য}-\\text{এর উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{সঞ্চিতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পর্বত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জনতা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সরলতা}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$\\text{বাংলা ভাষার ক্ষুদ্রতম একক কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অক্ষর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধ্বনি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:21,question:"$\\text{বাক্যের প্রকাশ ভঙ্গিকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{উক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিভক্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কারক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:22,question:"$'\\text{টিপ টিপ বৃষ্টি পড়ছে}।'-\\text{বাক্যটিতে কোন ধরনের ক্রিয়া বিশেষণ ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধরনবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কালবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{স্থানবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নেতিবাচক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$\\text{নিচের কোনটি নিপাতনে সিদ্ধ ব্যঞ্জন সন্ধির উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{বৃহস্পতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সম্ভাপ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ষষ্ঠ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চলচ্চিত্র}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:24,question:"$\\text{নিচের কোনটি যৌগিক ক্রিয়ার উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{পকেট মারা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চেপেরাখা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ছটফটায়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{খাওয়ায়}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:25,question:"$\\text{নিচের কোন বাক্যে বিশেষণবর্গ রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সকাল আটটার সময়ে সে রওয়ানা হলো}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অসুস্থ ছেলেটি আজ স্কুলে আসেনি}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভদ্রলোক সত্যিকারের নির্লোত}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সে লিখছে আর হাসছে}।$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:26,question:"$\\text{সন্নিহিত অনুসর্গ লোপ পাওয়া তৎপুরুষ সমাসের উদাহরণ নিচের কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{আলুসিদ্ধ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মধুমাখা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চোখেমুখে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হাতেখড়ি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$\\text{কোনটি সামান্যবিরতি নির্দেশ করে}?$",image:null,optionA:"$\\text{কমা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সেমিকোলন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হাইফেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কোলন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{কোনো প্রাকৃতিক ধ্বনির অনুকরণে যেসব শব্দ তৈরি কর্ম হয়}, \\text{সেগুলোকে কীবলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনুকার দ্বিত্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পুনরাবৃত্ত দ্বিত্ব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পদদ্বিত্ব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধ্বন্যাত্মক শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:29,question:"$'\\text{যত পড়ছি ততই নতুন করে জানছি}।'-\\text{এ বাক্যে অন্তরীক্ষ কোন ধরনের যোজক ব্যবহার করা হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সাধারণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিরোধ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিকল্প}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:30,question:"$'\\text{নিয়ম}' \\text{শব্দটিকে বহুচন করতে নিচের কোন লগ্নক যোগ করতে হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{গণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বৃন্দ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মালা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আবলি}$",optionD_img:null,answer:"D"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
